西方國家《反蒙面法》對暴力示威影響微 港學者預期示威者繼續蒙面

40分鐘前
即時國際

2011年紐約「佔領華爾街」示威(路透社)

特首林鄭月娥會同行會通過引用《緊急法》訂立《蒙面法》，今日(10月5日)午夜起實施。但根據多個有訂立類似法律的西方國家的經驗，法例對減少暴力示威影響甚微。

法國政府因應「黃背心運動」示威浪潮，今年4月收緊 《反蒙面法》（loi anti-casseur），但示威浪潮未有平息。研究法國社會多年的澳洲悉尼大學愛潑斯坦(Charlotte Epstein)指出，許多「黃背心」示威者已因參加未經許可集會被捕，因此無法斷定他們是不是因為觸犯 《反蒙面法》被捕。

德國統一前，西德早於1985年訂立 《反蒙面法》（Vermummungsverbot），但官方數字顯示暴力示威浪潮並未因此減少。研究德國歷史的香港浸會大學助理教授鍾子褀觀察到，即使設立《反蒙面法》，1985至2001年的暴力示威數字沒有「明顯或顯著」的改變，暴力示威者仍然繼續使用暴力。

美國多個州份有訂立 《反蒙面法》，但多次受到法律挑戰。美國最近一次引用 《反蒙面法》，是2011年紐約「佔領華爾街」示威，當時警方引用這條有超過100年歷史的法例，拘捕最少5人。

香港大學法律教授陳文敏接受英國廣播公司(BBC)中文台訪問時也認為，堅持蒙面的示威者不會理會《蒙面法》，會繼續蒙面參加示威。

他指出，過去數月不斷有香港市民參加沒有獲警方批准的示威，違反《公安條例》有關規定，「如果示威者已經準備好違反《公安條例》，沒有理由期望示威者會遵守《蒙面法》這個更具爭議的規定。」

民主派立法會議員楊岳橋也認為，《蒙面法》對解決目前示威浪潮「既不治標，又不治本」，只會引起更多香港市民不滿。他接受BBC訪問時質疑，如果大量示威者無視禁令，依舊戴口罩遊行，香港警方根本無法處理。

楊岳橋說：「法治精神其中一個因素，是要一些可以有效執行的法例。所以如果一條法例根本無法處理成千上萬的人做同一件事，訂立這麼一條法例本身是很愚蠢的事情。 」

一些有商界背景的建制派議員質疑動用這條法例的影響，其中屬自由黨的立法會議員鍾國斌說：「為什麼要用這種極端的方法，令國際社會對香港的印象改變？ 」

［極重要］做嘢還做嘢，P牌仔想畀個革命方向大家討論討論

鍾國斌潛左水咁耐